\begin{longtable}{@{}p{5cm}@{}p{\dimexpr\textwidth-5cm\relax}@{}}
    \nomenclature{angl.}{Angleščina}
    \nomenclature{slo.}{Slovenščina}
    \nomenclature{idr.}{in drugi}
    \nomenclature{DNK}{Deoksiribonukleinska kislina}
    \nomenclature{KMP}{Knuth–Morris–Pratt}
    \nomenclature{ST}{angl. \textit{Suffix Tree} (slo. Priponsko drevo)}
    \nomenclature{rmM}{angl. \textit{range minimum-maxsimum}}
    \nomenclature{rmq}{angl. \textit{range minimum querry}}
    \nomenclature{rMq}{angl. \textit{range maxsimum querry}}
    \nomenclature{LOUDS}{angl. \textit{Level Order Unary Degree Sequence} (slo. Zaporedje eniških zapisov stopenj vozlišč po plasteh)}
    \nomenclature{DFUDS}{angl. \textit{Depth Frst Unary Degree Sequence} (slo. Zaporedje eniških zapisov stopenj vozlišč v globino)} 
    \nomenclature{BP}{angl. \textit{Balanced Parentheses} (slo. Uravnoteženi oklepaji)}
    \nomenclature{SA}{angl. \textit{Suffix Array} (slo. Priponsko Polje)}
    \nomenclature{LCP}{angl. \textit{Longest Common Preffix} (slo. Najdaljša skupna predpona)}
    \nomenclature{BWT}{angl. \textit{Burrows–Wheeler Transform} (slo. Burrows–Wheelerjeva preslikava)}
    \nomenclature{CST}{angl. \textit{Compressed Suffix Tree} (slo. Kompaktno priponsko drevo)}
    \nomenclature{CSA}{angl. \textit{Compressed Suffix Array} (slo. Kompaktno priponsko polje)}
    \nomenclature{CSV}{angl. \textit{Comma-separated values}}
    \nomenclature{GCC}{angl. \textit{GNU C Compiler} (slo. GNU C Prevajalnik)}
    \nomenclature{SDSL}{angl. \textit{Succinct Data Structure Library} (slo. Knjižnica kompaktnih podatkovnih struktur)}
    \nomenclature{ASCII}{angl. \textit{American Standard Code for Information Interchange} (slo. Ameriški standardni nabor za izmenjavo informacij)}
\end{longtable}